---
layout: page
status: publish
published: true
title: Z ilegality do legality
author:
  display_name: Otec Fura
  login: admin
  email: novotnaci@gmail.com
  url: http://blog.novoj.net
author_login: admin
author_email: novotnaci@gmail.com
author_url: http://blog.novoj.net
wordpress_id: 4
wordpress_url: http://blog.novoj.net/2006/12/13/z-ilegality-do-legality/
aliases:
    - /2006/12/13/z-ilegality-do-legality/
date: '2006-12-13 17:24:37 +0100'
date_gmt: '2006-12-13 16:24:37 +0100'
categories:
- Softwarové nástroje
tags: []
comments:
- id: 8
  author: Wu
  author_email: wuwej@seznam.cz
  author_url: http://blog.wuwej.net
  date: '2007-01-22 23:12:14 +0100'
  date_gmt: '2007-01-22 22:12:14 +0100'
  content: "Ano, člověku to nějakou chvíli zabere, pár měsíců, ale výsledek stojí
    za to. Kdo o sobě může říct, že má na svém počítači všechno legálně? \r\nJo, ještě
    hry, ty se dají dobře kupovat s herními časopisy."
---
<p>Ačkoliv chci tento blog orientovat na Javu a věci s ní spojené, první článek bude z jiného soudku. Naše generace, která začínala na osmibitech a ti šťastnější na prvních PC/AT byla zvyklá brát všechny aplikace bez rozdílu. Jednak se software v Čechách skoro ani nedal nikde koupit a jednak jsme v té době coby studenti neměli tolik peněz, abychom si nákup SW mohli dovolit (kdo dostával měsíčně 200,- Kč kapesné, z kterého si kupoval měsíční jízdenku na vlak, ví o čem mluvím). Z nutnosti se časem stal zvyk a nyní i když už se software dá nakoupit poměrně jednoduše, i když už každý z nás vydělává a i když je všude plno software zdarma, stále třebas používáme aplikace nelegálně jen proto, že jsme na ně zvyklí.</p>
<p>Jednoho dne se ale člověk zastaví a řekne si - je to nutné? Koupí si operační systém, podívá se na ceny aplikací, které do té doby používá a ... trochu mu spadne čelist, protože by musel zaplatit několik desítek tisíc. Pokud své předsevzetí o legalizaci vezme vážně, projde všechny aplikace, podívá se do jejich licencí a ty které nejsou free smaže. Pak se postupně snaží hledat alternativy, zkouší co která umí, plno jich smaže a nakonec po dlouhém pátrání má zase sadu nástrojů, se kterými zvládne všechno co dělal s těmi předchozími.</p>
<p>Nevěříte, že to je možné? Pro vás nevěřící jsem připravil takový malý článeček s odkazy. Zkuste taky přejít na free software a přispět jim na jejich vývoj. Věřím, že pokud by většina z nás používala free software a dobrovolně za něj platila desetinu toho co by musela za komerční produkty, že se lecos změní.</p>
<p><strong><a href="http://blog.novoj.net/cesta-k-legalite/">Mé zkušenosti s legalizací.</a></strong></p>
